\input{../../notemp}
\newcommand{\ul}{\underline{\ \ }}
\DeclareMathSymbol{\mlq}{\mathord}{operators}{``}
\DeclareMathSymbol{\mrq}{\mathord}{operators}{`'}
\title{データベース概論I 課題 4}
\author{201311350 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle
% \section{超キー、候補キー、主キーが全て同一であるようなリレーションは存在するか。もし存在するならば例を示せ。}
% 存在する、\textsf{社会保障番号 -- 指紋}を例として挙げると、以下のようになる。
% \begin{itemize}
	% \item 超キー

		% \textsf{\{社会保障番号, 指紋\}}
	% \item 候補キー
	
		% \textsf{社会保障番号、指紋}
	% \item 主キー

		% \textsf{社会保障番号}または\textsf{指紋}
% \end{itemize}
% \section{次のリレーションスキーマをもつ5つのリレーションからなるデータベースにおいて成立すべき参照整合性制約をあげよ。ただし、各リレーションの主キーの属性は下線を付したものである。}
% \begin{description}
	% \item 部門 (\underline{部門番号}、部門名)
	% \item 従業員 (\underline{従業員番号}、部門番号、氏名、住所、年齢)
	% \item 部品 (\underline{商品番号}、部品名)
	% \item 業者 (\underline{業者番号}、業者名、住所、電話番号)
	% \item 供給 (\underline{部門名、部品番号、業者番号}、単価、数量)
% \end{description}

% \begin{itemize}
	% \item \textsf{従業員}リレーションの\textsf{部門番号}属性は、\textsf{部門}リレーションの外部キーとなっているため、参照されている\textsf{部門}リレーションのタプルは削除できない。
	% \item \textsf{供給}リレーションの\textsf{部門名}、\textsf{部品番号}、\textsf{業者番号}はそれぞれ\textsf{部門}、\textsf{部品}、\textsf{業者}リレーションの外部キーとなっているため、参照されている各リレーションのタプルは削除できない。
% \end{itemize}
\section{演習問題2のリレーショナルデータベースに対する以下の問合せを、タプルリレーショナル論理式、ドメインリレーショナル論理式で示せ。}
\begin{enumerate}
	\item 部門番号1の部門に所属する従業員の氏名と住所の一覧
	\item 山田一郎という氏名の従業員が所属する部門の部門名
	\item 年齢が20歳未満の従業員が所属する部門の部門番号と部門名の一覧
	\item 業者番号3の業者が部門7に部品5を供給する単価よりも安い単価で、部品5をいずれかの部門に供給している業者の業者番号の一覧
	\item 登録されている全ての部品の供給を受けている部門の部門番号の一覧
	\item 全従業員が30歳以上の部門の部門番号と部門名の一覧
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
	\item \ 

		$\{t^{(2)}\mid\exists_u従業員(u)\wedge{}u[部門番号]=1\wedge{}t[氏名]=u[氏名]\wedge{}t[住所]=u[住所]\}$

		$\{x_1, x_2\mid{}従業員\left(\ul, \mlq{}1\mrq,x_1, x_2, \ul\right)\}$

	\item \ 
	
		$\{t^{(1)}\mid\exists_u従業員(u)\wedge{}u[名前]=山田一郎\wedge{}t[部門]=u[部門]\}$

		$\{x_1\mid{}\exists_y\left(従業員\left(\ul, y, \mlq{}山田一郎\mrq{}, \ul, \ul\right)\wedge{}部門(y, x_1)\right)\}$
	\item \ 

		$\{t^{(2)}\mid\exists_u従業員(u)\wedge{}u[年齢]<20\wedge{}t[部門番号]=u[部門番号]\wedge(\exists_v部門(v)\wedge{}v\left[部門番号\right]=u\left[部門番号\right]\wedge{}t\left[部門名\right]=v\left[部門名\right])\}$

		$\{x_1,x_2\mid{}部門(x_1, x_2)\wedge\exists_y\left(従業員\left(\ul,x_1,\ul,\ul,y\right)\wedge{}y<20\right)\}$
	\item \

		$\{t^{(1)}\mid\exists_u{}\exists_v{}供給(u)\wedge{}供給(v)\wedge{}u[業者番号]=3\wedge{}u[部門番号]=7\wedge{}u[部品]=5\wedge{}v[単価]<u\left[単価\right]\wedge{}v\left[部品\right]=5\wedge{}t\left[業者番号\right]=v\left[業者番号\right]\}$

		$\{x_1\mid{}\exists_y{}\exists_z{}\left(供給\left(\mlq7\mrq,\mlq5\mrq,\mlq3\mrq,y,\ul\right)\wedge{}供給(\ul,\mlq5\mrq,x_1,z,\ul)\wedge{}z<y\right)\}$
	\item \

		$\{t^{(1)}\mid\exists_u{}\exists_v{}\forall_w{}部門(u)\wedge{}供給(v)\wedge{}供給(w)\wedge{}v[部品]=w[部品]\wedge{}u[部門名]=v[部門名]\wedge{}t\left[部門番号\right]=u\left[部門番号\right]\}$

		$\{x_1\mid\exists_y{}\forall_z{}\left(部門(y, x_1)\wedge{}供給(y,z,\ul,\ul,\ul)\right)\}$
	\item \

		$\{t^{(2)}\mid\forall_u\exists_v\exists_w\exists_x\exists_y{}(従業員(u)\wedge{}従業員(v)\wedge{}従業員(w)\wedge{}従業員(x)\wedge{}部門(y)\wedge{}\left(u=v\vee{}u=w\vee{}u=x\right)\wedge{}\left(v[年齢]<30 \wedge v[部門番号]\neq x[部門番号]\right)\wedge \left(w[年齢]\geq 30\wedge w[部門番号]\neq x[部門番号]\right)\wedge(y\left[部門番号\right] = x\left[部門番号\right]\wedge{})\wedge{}t\left[部門番号\right]=y[部門番号]\wedge{}t[部門名]=y[部門名])\}$

		$\{x_1,x_2\mid{}部門(x_1, x_2)\wedge{}\forall_y{}\left(従業員(\ul,x_1,\ul,\ul,y)\wedge{}y\geq30\right)\}$
\end{enumerate}
\end{document}
